% @Difficulté 1
% @Mathalea uuid=1803c&id=2F31-1&n=2&d=10&s=2
% @Source Coopmaths
% @Niveau 2nde 
% @Theme Fonctions
% @SousTheme Variations
% @Titre Variations des fonctions de référence

\begin{exercice}[Source=MathALÉA]
\begin{enumerate}
	\item En utilisant le sens de variation d'une fonction de référence, comparer $\dfrac{1}{4{,}9}$ et $\dfrac{1}{5{,}1}$.
	\item En utilisant le sens de variation d'une fonction de référence, comparer $-\dfrac{1}{8{,}9}$ et $-\dfrac{1}{9{,}5}$.
\end{enumerate}
\end{exercice}



\begin{Solution}
\begin{enumerate}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}On doit comparer les inverses de deux nombres. On utilise donc la fonction inverse.\\
              La fonction inverse étant strictement décroissante sur $]0;+\infty[$, elle change l'ordre.
              Cela signifie que deux nombres strictement positifs  sont rangés dans l'ordre inverse de leurs inverses.\\
              Autrement dit, si $a$ et $b$ sont deux nombres strictement positifs et si $a < b$, alors $\dfrac{1}{a} > \dfrac{1}{b}$.\\Comme $4{,}9{\color{blue}\boldsymbol{\boldsymbol{<}}}5{,}1$, alors  $\dfrac{1}{4{,}9}{\color{blue}\boldsymbol{\boldsymbol{>}}}\dfrac{1}{5{,}1}$\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}On doit comparer $-\dfrac{1}{8{,}9}$ et $-\dfrac{1}{9{,}5}$ soit $\dfrac{1}{-8{,}9}$ et $\dfrac{1}{-9{,}5}$, c'est-à-dire
                les inverses de deux nombres (négatifs). On utilise donc la fonction inverse.\\
                La fonction inverse étant strictement décroissante sur $]-\infty;0[$, elle change l'ordre.
                Cela signifie que deux nombres strictement négatifs  sont rangés dans l'ordre inverse de leurs inverses.\\
                Autrement dit, si $a$ et $b$ sont deux nombres strictement négatifs et si $a < b$, alors $\dfrac{1}{a} > \dfrac{1}{b}$.\\Comme $-9{,}5{\color{blue}\boldsymbol{\boldsymbol{<}}}-8{,}9$, alors  $\dfrac{1}{-9{,}5}{\color{blue}\boldsymbol{\boldsymbol{>}}}\dfrac{1}{-8{,}9}$\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{Solution}


\begin{Indice}
Il faut comparer les inverses de deux nombres. Quelles sont les variations de la fonction inverse ?
\end{Indice}


\begin{Reponse}
\begin{enumerate}
\item On a $\dfrac{1}{4{,}9}{\color{blue}\boldsymbol{\boldsymbol{>}}}\dfrac{1}{5{,}1}$.
\item On a $\dfrac{1}{-9{,}5}{\color{blue}\boldsymbol{\boldsymbol{>}}}\dfrac{1}{-8{,}9}$.
\end{enumerate}
\end{Reponse}